% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Objetivos}
\label{objetivos}

\section{Objetivos Generales}

El objetivo principal del proyecto será la realización de una aplicación de \ac{ETL} capaz de recopilar información de un origen, manipularla o transformarla y volcarla a un entorno final, siendo así posible conseguir un histórico de datos de un entorno web que informa de la energía captada por diferentes paneles solares.

Con tal de conseguir este objetivo se pretende utilizar tecnologías open source, para así aprender sobre nuevas tecnologías que sean de utilidad como pueden ser de metodología (Trello, Git o Bitbucket) o de tecnología (Java, Spring, Swagger, Docker o MongoDB).

Los datos que sobre los que hay que trabajar residen en un entorno web y se visualizan a modo de tabla, tal como puede apreciarse en la imagen \ref{pvoutput} en la página \pageref{pvoutput}. Con estas premisas la vía factible será la de crear una aplicación basada en servicios web capaz de leer información de un entorno \ac{HTML} y proceder a la extracción. A día de hoy existen muchas herramientas open source capaz de realizar estos procesos, y se presentan a modo de \ac{API}.

Tras la obtención de los datos en bruto, será necesario realizar un tratamiento sobre estos. Este tratamiento será el de manipular los datos y convertirlos a tipos compatibles con la \ac{DB}, así en fases futuras de analítica se podrá trabajar con los tipos de datos que mejor apliquen a los registros.

La fase final del proyecto será el volcado de información a una \ac{DB} de tipo \ac{NoSQL}, como MongoDB. Se pretende realizar una conexión entre la aplicación y el destino de los datos. Una vez volcados los datos, se podrá extraer para su análisis.

\section{Objetivos Específicos}
\subsection{Extracción de datos de paneles fotovoltaicos}
Para comenzar con el proyecto, es necesario disponer de la fuente de datos con la que se va a trabajar. Esta fuente de datos consiste en un entorno web donde existen multitud de registros de diferentes usuarios repartidos por distintos países. Entre todos los datos que se pueden obtener en la web el proyecto se va a centrar en un solo tipo, los registros diarios. Este módulo presenta información para un usuario y un conjunto de paneles, donde la información se actualiza cada cierto tiempo, pudiendo ser entre diferentes rangos de minutos.

El objetivo de este apartado será la de crear una aplicación, basada en una arquitectura de servicios web, capaz de realizar extracción de información de un entorno \ac{HTML} como se ha comentado anteriormente.

Para ello se han de resolver diferentes partes, como la de acceder a la web a partir de un usuario registrado en la plataforma. Una vez realizado, se extraerá toda información que es visualizada en la tabla. Esta tabla proporciona información como la energía y/o potencia producida, entre otros campos, todo ello informado para cierto instante de tiempo para el dato registrado.

\subsection{Tratamiento de datos en la aplicación}
Una se ha realizado la extracción de la información, es necesario realizar un tratamiento sobre la información. Los valores numéricos registrados en el entorno web vienen informados con un punto como separador decimal, y una coma como separador de miles. Además de registrar la información relacionada con la fecha y la hora en campos separados.

Habrá que realizar una utilidad capaz de convertir los registros a valor numérico en caso que sea de este tipo, y otra utilidad capaz de unificar fecha y hora para convertirlo en un campo unitario. Se realizará esto para que la información volcada en \ac{DB} tenga una mayor consistencia y posean tipos de dato acorde a lo que deban informar.

\subsection{Volcado a \acl{DB}}
La última parte del proceso \ac{ETL} es la carga de la información, previamente tratada, a un entorno flexible donde se pueda extraer fácilmente la información. Para realizar esto hay que iniciar una instancia de la \ac{DB} y crear una conexión entre la aplicación desarrollada y dicha \ac{DB} de destino.

%El principal objetivo del proyecto será el de predecir la generación energética de cierta instalación de paneles fotovoltaicos para una localización.

%El principal objetivo del proyecto será la realización de un proceso de extracción de información. El origen de los datos estará en un entorno web y el destino de ellos será una \ac{DB} de tipo \ac{%NoSQL}.
%
%Para realizar esta tarea será necesario montar una arquitectura REST de servicios web mediante el uso de tecnologías open source. De esta manera se podrá crear una aplicación donde mediante una %llamada REST se conecte con el origen de datos y se extraiga la información deseada, pudiendo volcarla finalmente al sistema de MongoDB.
%
%Una vez recogido los datos y antes de volcarlos al destino, se realizará el tratamiento de datos pertinente para mantener una estructura en los datos, y así establecer el tipo de datos más acorde a %ellos.
%
%Por último y una vez obtenidos los datos, se podrán analizar con multitud de herramientas analíticas, ya sean visuales como puede ser Tableau o predictivas con machine learning como puede ser el uso de Python.

%Los elementos que afectarán a dicha predicción serán los siguientes:
%\begin{itemize}
%    \item Rango de fecha
%    \item Meteorología
%    \item Ubicación
%\end{itemize}
%
%Estos elementos serán la entrada del proceso a realizar la predicción. Se pretende responder a la pregunta ``¿Cuál sería la generación energética en un espacio de tiempo para un emplazamiento dado?".
%
%Para ello será necesario disponer de históricos de datos relacionados con la generación energética de paneles solares e histórico de datos meteorológicos.
%
%Una vez se disponga de todo esto, se pretende crear un modelo de datos que sea capaz de predecir la generación energética para una localización. Dicho proceso cruzará los datos meteorológicos con los %datos fotovoltaicos y será capaz de contestar a la pregunta planteada anteriormente.
%
%Para llevar a cabo dicha tarea, se deberán realizar las siguientes fases:
%\begin{itemize}
%    \item Recolección de datos
%    \begin{itemize}
%         \item Datos de paneles fotovoltaicos
%         \item Datos de meteorología
%    \end{itemize}
%    \item Creación de modelo de datos
%\end{itemize}
%
%A continuación se entrará en detalle de cada una de las fases enumeradas anteriormente.
%%Para ello será necesario obtener cierta información de históricos de generación energética de paneles fotovoltaicos y poblar una base de datos con estos. Una vez hecho esto, habrá que obtener datos meteorológicos para diferentes emplazamientos, ya sean lugares con meteorología parecida o diferente. Con todo ello se pretende desarrollar un modelo de datos que sea capaz de predecir la generación energética en una ubicación, en función de la meteorología que vaya a suceder para una fecha dada.

%El objetivo de esta primera fase será la de crear una aplicación, basada en servicios web, capaz de realizar la funcionalidad descrita anteriormente. Con ello se conseguirá información de generación %de energía de múltiples localidades, ya sean nacionales o internacionales.
%
%Este servicio web deberá ser capaz de recopilar toda la información necesaria y volcarla a una \ac{DB}, para crear así un histórico que se pueda explotar posteriormente con herramientas predictivas %y/o analíticas.
%
%Es interesante obtener datos de multitud de localizaciones, debido que España no es uno de los países que más generan energía solar fotovoltaica. Al tener datos de otras ciudades europeas, como ciudades de Italia o Londres, o incluso de Sidney, se podrá aumentar la precisión de la predicción.

%\subsection{Recolección de datos de fuentes meteorológicas}
%Esta es la fase encargada de poblar la base de datos de registros meteorológicos. Esto es necesario debido que se pretende realizar un análisis para descubrir localizaciones que presenten %características climatológicas similares a las del emplazamiento sobre el que se desea predecir la generación de energía.
%
%La idea es tener una base de datos con registros meteorológicos de muchas localidades, ya sean nacionales o internacionales. Una vez inicializado el módulo, este debe ser capaz de encontrar un grupo %de localizaciones que sean lo más parecido posible al emplazamiento a predecir.
%
%Una vez obtenido esto, se escogerá aquel del que se disponga de mayor cantidad de registros de generación de energía, dado que será necesario grandes cantidades de datos para poder realizar la %predicción.
%
%\subsection{Predicción de generación de energía fotovoltaica}
%Una vez se disponga tanto los datos historificados de generación de energía de paneles fotovoltaicos como los de meteorología se podrá realizar la siguiente fase. En esta fase lo que se realizará es %un análisis de los datos que se dispongan, y crear un modelo de datos capaz de obtener el resultado de la generación de energía solar fotovoltaica con el mejor porcentaje de predicción.